\subsection{创建并执行内核线程}\label{ux521bux5efaux5e76ux6267ux884cux5185ux6838ux7ebfux7a0b}

\subsubsection{实验目标}\label{ux5b9eux9a8cux76eeux6807}

ucore在lab2完成了内存管理。一个程序如果要加载到内存中运行，通过ucore的内存管理就可以分配合适的空间了。接下来就需要考虑如何使用CPU来``并发''执行多个程序。

操作系统把一个程序加载到内存中运行，这个运行的程序会经历从``出生''到``死亡''的整个``生命''历程。这个运行程序的整个执行过程就是进程。为了记录、描述和管理程序执行的动态变化过程，需要有一个数据结构，这个就是进程控制块。一个进程与一个进程控制块一一对应。为此，ucore就需要建立合适的进程控制块数据结构，并基于进程控制块来完成对进程的管理。

\subsubsection{proj10概述}\label{proj10ux6982ux8ff0}

\paragraph{实现描述}\label{ux5b9eux73b0ux63cfux8ff0}

project10是lab3的第一个项目，它基于lab2的最后一个项目proj9.2。主要就是扩展了进程控制块的数据结构，并基于进程控制块实现了对进程的初步管理。并通过创建两个内核线程idleproc和init\_main来实现了对CPU的分时使用。

\paragraph{项目组成}\label{ux9879ux76eeux7ec4ux6210}

\begin{lstlisting}
proj10
├──  ……
│   ├── process
│   │   ├── entry.S
│   │   ├── proc.c
│   │   ├── proc.h
│   │   └── switch.S
│   ├── schedule
│   │   ├── sched.c
│   │   └── sched.h
│   ├── sync
│   │   └── sync.h
│   └── trap
│       ├── trap.c
│       ├── ……
│       └── trapentry.S
├── libs
│   ├── ……
│   └── unistd.h
└── ……
14 directories, 77 files
\end{lstlisting}

相对与proj9.2，proj10增加了7个文件，修改了相对重要的3个文件。主要修改和增加的文件如下：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  process/proc.{[}ch{]}：实现了进程控制块的定义和基于进程控制块的各种进程管理函数，实现了对进程生命周期管理的绝大部分功能。
\item
  process/entry.S：内核线程的起始入口处和结束处理（通过调用do\_exit完成实际结束工作）。
\item
  process/switch.S：实现了进程上下文（context）切换的函数switch\_to，由于与硬件相关，所以直接采用汇编实现。
\item
  schedule/sched.{[}ch{]}：实现了一个先进先出（First In First
  Out）策略的进程调度。
\item
  trap/trap.c,trapentry.S：
\item
  unistd.h：定义了一系列系统调用号，为后续用户进程访问内核功能做准备，这里暂时用不上。
\end{itemize}

\paragraph{编译运行}\label{ux7f16ux8bd1ux8fd0ux884c}

编译并运行proj10的命令如下：

\begin{lstlisting}
make
make qemu
\end{lstlisting}

则可以得到如下显示界面

\begin{lstlisting}
thuos:~/oscourse/ucore/i386/lab3_process/proj10$ make qemu
(THU.CST) os is loading ...

Special kernel symbols:
entry  0xc010002c (phys)
etext  0xc0113bd7 (phys)
edata  0xc013fab0 (phys)
end    0xc0144e74 (phys)
Kernel executable memory footprint: 276KB
……
check_mm_shm_swap: step2, dup_mmap ok.
check_mm_shm_swap() succeeded.
++ setup timer interrupts
this initproc, pid = 1, name = "init"
To U: "Hello world!!".
To U: "en.., Bye, Bye. :)"
kernel panic at kern/process/proc.c:317:
process exit!!.

Welcome to the kernel debug monitor!!
Type 'help' for a list of commands.
K>
从上图可以看到，proj10创建了一个内核线程init_main，然后启动内核线程initproc运行，此线程调用init_main函数完成了其主要的工作，即输出了一些信息：
this initproc, pid = 1, name = "init"
To U: "Hello world!!".
To U: "en.., Bye, Bye. :)"
然后就“死亡”了，所占用的资源被回收。由于现在没有其他值得执行的线程，所以ucore就进入到kernel debug monitor了。到底是在哪里判断并进入monitor的呢？我们只需在“K>”提示符后面输入backtrace，就可得到如下输出：
K> backtrace
ebp:0xc7eb0ee8 eip:0xc0101c86 args:0x00000000 0x00000000 0xc7eb0f68 0xc0102489 
    kern/debug/kdebug.c:298: print_stackframe+21
ebp:0xc7eb0ef8 eip:0xc010258b args:0x00000000 0xc7eb0f1c 0x00000000 0x00000000 
    kern/debug/monitor.c:147: mon_backtrace+10
ebp:0xc7eb0f68 eip:0xc0102489 args:0xc013fac0 0x00000000 0xc011784a 0xc7eb0fdc 
    kern/debug/monitor.c:93: runcmd+134
ebp:0xc7eb0f98 eip:0xc010250d args:0x00000000 0xc7eb0fdc 0x0000013d 0xc7eb0fcc 
    kern/debug/monitor.c:114: monitor+91
ebp:0xc7eb0fc8 eip:0xc0102b2f args:0xc0117825 0x0000013d 0xc0117839 0xc0144e44 
    kern/debug/panic.c:30: __panic+106
ebp:0xc7eb0fe8 eip:0xc0112bc7 args:0x00000000 0xc01178b8 0x00000000 0x00000010 
    kern/process/proc.c:317: do_exit+33
K>
\end{lstlisting}

这里可以清楚的看到，在proc.c的317行（do\_exit函数内）调用了panic函数，导致进入了monitor。idleproc
和 initproc 是 ucore 里面两个特殊的内核线程，它们是不允许退出的，所以
do\_exit 里面直接调用 panic 了，对于其它普通的进程而言，do\_exit
实际上还有很多工作要做，后续章节会进一步讲到。上述执行过程其实包含了对进程整个生命周期的管理。下面我们将从原理和实现两个方面对此进行进一步阐述。
